%~ \documentclass[a4paper,twocolumn,french]{article}
\documentclass[a4paper,french,14pt]{extarticle}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
%~ \usepackage{polyglossia}
%~ \setdefaultlanguage{french}

\usepackage[margin=24mm,bmargin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont
%~ [
  %~ Path       = libre-baskerville/,
  %~ Extension  = .otf,
  %~ Ligatures  = TeX,
  %~ BoldFont   = LibreBaskerville-Bold,
  %~ ItalicFont = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

%~ \setlength{\columnsep}{8mm} 

%~ \usepackage{lastpage}
%~ \usepackage{fancyhdr}
%~ \pagestyle{fancy}
%~ \fancyhf{}
%~ \fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
%~ \renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

%~ \usepackage{perpage}
%~ \MakePerPage{footnote}

\begin{document}

%~ \thispagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

La société humaine dès le commencement des choses, s'est divisée en
plusieurs branches par les diverses nations qui se sont formées.

Outre cette division qui s'est faite entre les hommes par les passions,
il y en a une autre qui devait naître nécessairement de la
multiplication du genre humain.

Moïse nous l'a marquée, lorsqu'après avoir nommé les premiers
descendants de Noé, il montre par là l'origine des nations et des
peuples. « De ceux-là, dit-il, sont sorties les nations chacune selon sa
contrée et selon sa langue. »

Où il paraît que deux choses ont séparé en plusieurs branches la société
humaine. L'une, la diversité et l'éloignement des pays où les enfants de
Noé se sont répandus en se multipliant ; l'autre, la diversité des
langues.

Cette confusion du langage est arrivée avant la séparation, et fut
envoyée aux hommes en punition de leur orgueil. Cela disposa les hommes
à se séparer les uns des autres, et à s'étendre dans toute la terre que
Dieu leur avait donnée à habiter. « Allons, dit Dieu, confondons leurs
langues afin qu'ils ne s'entendent plus les uns les autres ; et ainsi le
Seigneur les sépara de ce lieu dans toutes les terres. »

La parole est le lien de la société entre les hommes, par la
communication qu'ils se donnent de leurs pensées. Dès qu'on ne s'entend
plus l'un l'autre, on est étranger l'un à l'autre. « Si je n'entends
point, dit saint Paul, la force d'une parole, je suis étranger et
barbare à celui à qui je parle, et il me l'est aussi. » Et saint
Augustin remarque que cette diversité de langages fait qu'un homme se
plaît plus avec son chien qu'avec un homme son semblable.

Voilà donc le genre humain divisé par langues et par contrées : et de là
il est arrivé qu'habiter un même pays et avoir une même langue, a été un
motif aux hommes de s'unir plus étroitement ensemble.

%~ \begin{center}
%~ \textsc{sermon sur la mort}\\
%~ \textsc{pour le mercredi}\\
%~ \textsc{de la quatrième semaine de carême}\\
%~ \textsc{prêché au louvre le 22 mars 1662}\\
%~ \end{center}

%~ \begin{center}
%~ \large La beauté du devoir.
%~ \end{center}

%~ Mais continuons, chrétiens, une méditation si utile de l'image de Dieu
%~ en nous ; et voyons de quelle manière cette créature chérie, destinée à
%~ se servir de toutes les autres, se prescrit à elle-même ce qu'elle doit
%~ faire. Dans la corruption où nous sommes, je confesse que c'est ici
%~ notre faible ; et toutefois je ne puis considérer sans admiration
%~ ces règles immuables des mœurs que la raison a posées. Quoi ! cette âme
%~ plongée dans le corps, qui en épouse toutes les passions avec tant
%~ d'attache, qui languit, qui se désespère, qui n'est plus à elle-même
%~ quand il souffre, dans quelle lumière a-t-elle vu qu'elle eût
%~ néanmoins sa félicité à part ? qu'elle dût dire quelquefois hardiment,
%~ tous les sens, toutes les passions, et presque toute la nature criant à
%~ l'encontre : \textit{Ce m'est un gain de mourir}\footnote{\textit{Philip.,} I, 21.} ; — \textit{Je me réjouis dans
%~ les afflictions}\footnote{\textit{Coloss.,} I, 24.} ? Ne faut-il pas, chrétiens, qu'elle ait découvert
%~ intérieurement une beauté bien exquise dans ce qui s'appelle devoir,
%~ pour oser assurer positivement qu'elle doit s'exposer sans crainte,
%~ qu'il faut s'exposer même avec joie à des fatigues immenses, à des
%~ douleurs incroyables et à une mort assurée pour les amis, pour la
%~ patrie, pour le prince, pour les autels? Et n'est-ce pas une espèce de
%~ miracle que ces maximes constantes de courage, de probité, de justice,
%~ ne pouvant jamais être abolies, je ne dis pas par le temps, mais par un
%~ usage contraire, il y ait pour le bonheur du genre humain beaucoup moins
%~ de personnes qui les décrient tout à fait qu'il n'y en a qui les
%~ pratiquent parfaitement.

%~ Sans doute il y a au dedans de nous une divine clarté : \frquote{Un rayon de
%~ votre face, ô Seigneur, s'est imprimé en nos âmes :}
%~ \textit{Signatum est super nos lumen vultùs tui, Domine}\footnote{\textit{Psal.} IV, 7.}. C'est là que nous
%~ découvrons, comme dans un globe de lumière, un agrément immortel dans
%~ l'honnêteté et la vertu ; c'est la première raison qui se montre à
%~ nous par son image ; c'est la vérité elle-même qui nous parle et
%~ qui doit bien nous faire entendre qu'il y a quelque chose en nous qui ne
%~ meurt pas, puisque Dieu nous a faits capables de trouver du bonheur même
%~ dans la mort.

%~ Tout cela n'est rien, chrétiens ; et voici le trait le plus admirable de
%~ cette divine ressemblance. Dieu se connaît et se contemple ; sa vie
%~ c'est de se connaître ; et parce que l'homme est son image, il veut
%~ aussi qu'il le connaisse. Être éternel, immense, infini, exempt de
%~ toute matière, libre de toutes limites, dégagé de toute imperfection,
%~ chrétiens, quel est ce miracle ? Nous qui ne sentons rien que de borné,
%~ qui ne voyons rien que de muable, où avons-nous pu comprendre cette
%~ éternité ? où avons-nous songé cette infinité? Ô éternité ! ô infinité!
%~ dit saint Augustin, que nos sens ne soupçonnent seulement pas, par où
%~ donc es-tu entrée dans nos âmes? Mais si nous sommes tout corps et tout
%~ matière, comment pouvons-nous concevoir un esprit pur, et comment
%~ avons-nous pu seulement inventer ce nom ?

\begin{flushright}
\large
%~ \textsc{bossuet}, \textit{Sermon sur la mort}.
\textsc{bossuet}, \textit{Politique tirée de l'Écriture sainte}.
%~ LIVRE PREMIER. DES PRINCIPES DE LA SOCIÉTÉ PARMI LES HOMMES.
\end{flushright}
\end{document}
